---
published: true
author: Robin Wen
layout: post
title: 2015 这一年
category: Other
summary: >-
  年末了，互联网充斥着各色总结。笔者也不免俗，决定写一篇所谓的总结吧。不过，这篇文章，比较杂乱，看似总结，实则自省。15
  年是笔者心智成熟的一年。笔者关掉了国内所有的公开社交应用，杜绝无效社交。笔者不爱多说话，只是在一旁静静地观察和思考。在这个荒诞的世界，每天发生着如此多的不可思议的事情。意见领袖一发言，乌合之众蜂拥而上，然而这并不是笔者所希望的。对一切荒诞滑稽的事情，怀着绝对的理智；对一切正确无比的观点，抱有绝对地怀疑。自由和理性，看似平常的两个字眼，却要用一生的时间去探寻。不要跟笔者扯有扯无的，笔者只认数据，只认科学。往前看，当读
  Fenng；往后看，当读王小波。这也是笔者对读者的建议。关于朋友圈各种晒贴，解释起来很简单，每个人都是孤独的，并且每个人都有被关注的欲望。不去指责对与错，也没有意义，笔者只是认为，还有更重要更有意义的事情可做。
tags:
  - Other
  - 年终总结
comments:
  - author:
      type: github
      displayName: johnwatsondev
      url: 'https://github.com/johnwatsondev'
      picture: 'https://avatars.githubusercontent.com/u/12760754?v=3&s=73'
    content: >-
      &#x559C;&#x6B22;&#x535A;&#x4E3B;&#x8E0F;&#x5B9E;&#x7684;&#x5FC3;&#x6001;&#x3002;:)
    date: 2016-03-09T12:57:31.926Z
  - author:
      type: github
      displayName: '2252511944'
      url: 'https://github.com/2252511944'
      picture: 'https://avatars.githubusercontent.com/u/20981458?v=3&s=73'
    content: '&#x671F;&#x5F85;&#x4F60;&#x7684;2016&#x603B;&#x7ED3;'
    date: 2017-01-10T08:41:31.008Z
  - author:
      type: github
      displayName: tianshuang
      url: 'https://github.com/tianshuang'
      picture: 'https://avatars1.githubusercontent.com/u/10725601?v=3&s=73'
    content: '&#x1F44D;'
    date: 2017-06-12T01:46:50.698Z

---

`文/温国兵`

> 年末了，互联网充斥着各色总结。笔者也不免俗，决定写一篇所谓的总结吧。不过，这篇文章，比较杂乱，看似总结，实则自省。

苏格拉底曾说：**「未经反思自省的人生不值得活。」**每隔一段时间，需要放空自己，思考自己的思考过程，是否有值得改善优化的地方。接下来，笔者从几个方面对自己进行「解剖」，试图发现过去和未来的自己。

![Claude Monet/Impression, Sunrise/Wikipedia](http://i.imgur.com/K2jKxFO.jpg)

15 年年初，笔者正式开通了独立博客，并且对历史文章进行了迁移。说来惭愧，笔者坚持写作有好几年了，但今年才算是真正意义上的写作元年。前段时间翻看了老文章，嬉笑感慨中窥见当年的幼稚和愚昧。余老师曾经写过一篇文章，标题叫做**「[写作是高质量的社交](http://www.luanxiang.org/blog/archives/2060.html)」**，对于这个观点，笔者是非常赞同的。互联网时代，沟通协作成本已经相当得低，可以简洁高效、优美得体地表达自己想法的人会备受青睐。笔者在 15 年产出并不高，共计 32 篇，满意的也就 2 篇。但每篇文章，都花了大量的时间思考、提炼、总结、写作、修改、校对……在这个过程中，笔者越来越意识到高质量的重要性。写作是对自我的经营，这就好比经营一段感情，栽种一株玫瑰，只有诚意和用心才能打动对方，才能吮吸花香。宁缺毋滥，笔者抱着一颗刁钻苛刻的心，把写作看成一件神圣的事情，并用近乎重度强迫症的心态对待排版。这都是为了什么呢？无他，完美主义再加工匠精神罢了。

写作的背后，有大量的阅读支撑。笔者细数了 15 年的读书笔记，共阅读了 56 本书，其中包括不少类型，比如技术、文学、哲学、经济、历史、心理等等。阅读的书当中，电子书和实体书的比例大概是 3:2。笔者阅读速度较慢，做不到别人每年数百本的阅读量。读书这件事吧，心里踏实就好，难的是坚持到底。除了看书，笔者每天阅读大量的文章，初步估算，每天平均阅读 20 篇，基本上每天能发现一到两篇好文。互联网上阅读，那是往前看；书斋里阅读，那是往后看。笔者认为，这两者都是不可或缺的，后者的重要性往往会大于前者。真正意义上的文学和关于人类观念系统的知识，绝不会过时。值得欣慰的是，15 年终于有了属于自己的书架，笔者承担了采购、搬运、组装一条龙服务。书架是白色的，5 层，立在角落，巍然不动，给人十足的踏实感。夜色降临，一盏孤灯，书架在漆黑静谧的夜晚特别迷人。

15 年年中换了工作，到了一个新的团队，有太多的事情需要做。感谢 David，对笔者如此照顾。工作过程中，感受最深的就是 **工程思维**。技术工程师很容易犯的毛病，就是对具体的技术细节负责，而没有站在更宽更广的视角看问题。一个工程是一条 **技术链**，从用户层（PC、手机等）、接入层、逻辑层、数据层（包括数据缓存层和持久化层）。DBA 更关注的是数据层，然而这是不够的。

工作之余，笔者有不少长期坚持的习惯。笔者每天 6:30 起床，花半个小时跑步，并且定期爬山、打羽毛球。笔者明显感到身体素质有所提高，这就是长期坚持的结果吧。你身体要足够好，经济足够自由，才能享受到更多未知的美好。笔者每天花 20min 左右的时间练习英语听力，再花 20min 的时间进行英语阅读。笔者还每天坚持写日记，这也是为什么笔者在写作的时候不会觉得生疏的重要原因。

怎样提高幸福指数，说难不难，**第一，要有一门技能；第二，要有一门爱好。**有一门技能是为了生存，并不断精进，改善生活质量。有一门爱好是为了生活，对某件事情或者某样事物疯狂痴迷，排解消遣，令生活丰富有趣。不确定性太多，可控的太少，在生存的同时并且生活着，这才是找到平衡的最佳方式。对于笔者来说，这个爱好就是音乐吧。关于音乐，笔者正在做一件很有意义的事情，时机还未成熟，等待明年年底再来分享。

15 年是笔者心智成熟的一年。笔者关掉了国内所有的公开社交应用，杜绝无效社交。笔者不爱多说话，只是在一旁静静地观察和思考。在这个荒诞的世界，每天发生着如此多的不可思议的事情。意见领袖一发言，乌合之众蜂拥而上，然而这并不是笔者所希望的，笔者只希望自己做一个冷静的明白人。对一切荒诞滑稽的事情，怀着绝对的理智；对一切正确无比的观点，抱有绝对地怀疑。**自由和理性**，看似平常的两个字眼，却要用一生的时间去探寻。不要跟笔者扯有扯无的，笔者只认数据，只认科学。往前看，当读 Fenng；往后看，当读王小波。这也是笔者对读者的建议。关于朋友圈各种晒贴，解释起来很简单，每个人都是孤独的，并且每个人都有被关注的欲望。不去指责对与错，也没有意义，笔者只是认为，还有更重要更有意义的事情可做。

15 年当然有不少不足和遗憾，这些部分可避免，部分无能为力。不管得失，都是成长吧。

笔者觉得通篇有鸡汤的味道。诚然，笔者很反感鸡汤。笔者并不想说什么人生教导，因为每个人的大脑都有过滤机制，特别是耳熟能详的观点。只有切实地踩过坑，才能懂得其中味吧。笔者只希望用一点自我的实际行动，给读者带来或多或少的启发。

关于明年的规划，说实话，笔者是没有的。笔者没有什么宏伟的规划，只对具体的每一小段时间和具体的每一件小事负责。什么职业规划，什么人生路线，滚远点吧。

2015 年，依然没有女朋友；2016 年怎么样呢？期待吧。嗯，说了那么多，这可能才是重点。

–EOF–

题图：© Claude Monet/Impression, Sunrise/Wikipedia

版权声明：自由转载-非商用-非衍生-保持署名<a href="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/deed.zh" target="_blank">（创意共享4.0许可证）</a>
